\input{preamble}

\title{TP4 Physique}
\author{Edgar Bizel \\ Loïc Palayer}

\begin{document}
    %\includecourse

    \maketitle

    \section{Travail préparatoire}
    
    \begin{align*}
        \shortintertext{D'après $( 5 )$ :}
        D = \epsilon_0 \epsilon_r E \\
        \shortintertext{D'après $( 6 )$ :}
        Q = \int_A D dA = D A \\
        \shortintertext{D'après $( 8 )$ :}
        E = \frac{U}{d} \\
        \shortintertext{D'où :}
        Q = \frac{\epsilon_0 \cdot \epsilon_r \cdot U \cdot A}{d} \\
        \shortintertext{On a $Q=CU ( 9 )$. \Finalement :}
        C=\frac{\epsilon_0 \cdot \epsilon_r \cdot A}{d}
    \end{align*}

    $A$ est la surface d'un des côtés du condensateur.

    Rayon : $\SI{0.13}{\m}$, donc $A = 0.13^2 \times \pi$.

    \section{Manipulation}

    \subsection{Partie 1}

    Pour les mesures, voir feuilles jointes.

    L'équation du graphe $Q( d )$ est $5\times 10^{-13} \frac{1}{d}$

    On a montré dans la partie théorique que $Q( d ) =U  \epsilon_0 \epsilon_r A \frac{1}{d}$

    C'est à dire : $\epsilon_0 = \frac{d \times  Q( d )}{\epsilon_r \times A \times U}  $

    Application numérique : $\epsilon_0 = \frac{5 \times 10^{13}}{0.13^2 \times \pi \times
    1000}
    \simeq \SI{9.41E-16}{\F\per\m} $

    L'erreur est de : $60000\%$

    Les sources d'erreur sont la lecture de la mesure, qui est imprécise, et la distance
    entre les deux côtés du condensateur.

    Il y a également une erreur de facteur de 10 à cause de mauvais calculs. Le
    coefficient ne devrait pas être aussi petit.

    \subsection{Partie 2}
    
    Pour les mesures, voir feuilles jointes. 

    Nous n'avons pas pu effectuer les mesures du condensateur avec 50\% de plastique.

    On a : 
    \begin{itemize}
        \item  $Q( U_c ) = 2\times 10^{-7} U_c$ pour le plastique.
        \item  $Q( U_c ) = 8\times 10^{-8} U_c$ pour l'air.
    \end{itemize}
    $Q = CU$ donc :
    \begin{itemize}
        \item $C_{plastique} = 2\times 10^{-7}$
        \item $C_{air} = 8\times 10^{-8}$
    \end{itemize}

    Repartons de la formule $C = \frac{\epsilon_0 \times \epsilon_r \times A}{d}$

    \begin{itemize}
        \item Pour le condensateur rempli d'air :
        \begin{align*}
            &8 \times 10^{-8} = \epsilon_0 \underbrace{\epsilon_r}_{=1} \times A \\
            \iff& \epsilon_0 = \frac{8\times 10^{-8} }{0.13^2 \times \pi} = 
        \end{align*}
    \end{itemize}
    Il semble y avoir une erreur de puissance de 10, comme dans tous nos TPs.

    Le plastique a une meilleure permittivité et permet donc une meilleure capacité.

    Conclusion : les matériaux placés entre les deux côtés du condensateur semblent avoir
    une influence sur la capacité du condensateur. Le champ est impacté par la
    permittivité diélectrique du matériau.
\end{document}
